【警世短篇】如果金庸喺今日嘅香港出道，佢會寫咩？！

寫咗個FF短篇，探討下而家網絡文學風氣嘅問題。鍾意嘅朋友可以俾個正評，或者一齊討論下。

《如果金庸喺今日嘅香港出道，佢會寫咩？！》

是咁的，你叫查良鏞，喺個90廢青，喺明報度做編輯。你好鍾意寫嘢㗎，之前寫過篇《阿麗絲漫遊記》，贏過青年文學奬。

好多朋友都讚你寫嘢叻，不過都係你上司中肯。

「好呀，寫嘢叻！寫嘢叻咪終需乞食囉。學下啲youtuber 同語錄page 啦，今日邊有人睇千字文㗎。我要hit rate 呀屌你！」

打擊更令我堅強。你走咗去連登高登出故，寫你最擅長嘅武俠小說。

一本小說入面集合詩詞、歷史、熱血、政治、愛情，同武術元素，真係諗起都想睇同興奮。

你嘅處女作叫《書劍恩仇錄》，故仔係講清朝乾隆年間，反清幫會紅花會點樣同朝廷對抗，混合左歷史同武俠。一定紅一定爆！

經過七日連載，正評數字維持係9，仲有17個負評。

「可唔可以快啲入正題，個主角仲未出現？」好嘅故仔要慢慢鋪排，前面其實好多伏筆，建立緊人物性格，睇落去好正㗎，爸打。

「仲未救到奔雷手文泰來？快啦，加甜啦一係。」仲有五回就救到，古時啲人冇咁隨便，下個故考慮下。要繼續追。

「堅係悶。咩叫烏鞘嶺口拚鬼俠 赤套渡頭扼官軍。不如樓主試下用口語寫。」但係角色入面得十三當家蔣四根係廣東人，唔想破壞設定。下個故先。

「巴打，支持呀！最鍾意武俠小說。」多謝，得你咁講。

無聲無息，個故完咗，正評得12，你喊得慘過陳家洛聽到香香公主死咗。

你再接再厲，之後寫咗《碧血劍》。明朝公主crossover 華山派弟子，又有魏國公徐達府建文帝寶藏可以爭奪，夠哂刺激。

今次反應仲冷淡。巴打唔係唔睇好你，係睇你唔到。你單機寫到金蛇郎君出場就棄故了。你仲諗住出書等TVB 拍劇，心諗金蛇郎君搵江華做就Fit 哂啦。

你不停反思。睇返同期出道嘅老死倪匡，佢寫咗本《那天清晨，我喺IFC搭咗架有入無出嘅𨋢》，已經紅到發紫，本書誠品賣到斷貨。

古龍巴打本《多情政客無情政》，講立會議員去蘭桂坊食女，夠奇情，又係銷量頭三甲。

再睇講故台啲熱門故。《我係干諾道中出女神》，以及《頂！日出康城有喪屍》，兩個故都正評過千。

你終於明白到寫小說嘅真締。原來好嘅故事唔需要描寫人性、唔需要借古諷今、唔需要講求文學修養、唔需要角色立體、亦唔需要咩營養同深層意義。

只要夠怪夠爆夠甜夠快夠juicy 就有人睇。大家都慣咗速食，文要短，圖要靚。喺FB 同IG 熏陶下，慢慢思考同細味文字嘅深意呢樣嘢漸漸得返傻仔先會做。

一星期後，你將原本寫好嘅《射雕英雄傳》大改編，分三集推出。標題如下：

【重甜】我和七師父的禁室培慾
【限制級】 蒙古女仔獵食心得
【震撼甜】 全靠我條女，我做咗武林高手

你一夜爆紅，讀者暴增。你知道寫甜故唔能夠吸納其他女性或者學生讀者。於是你推出愛情語錄系列，開始拍打機片。

一年後，你FB專頁人數破十萬人，過住寫廣告文，投資炒股嘅生活，收入算幾好。

以下係你得意嘅作品：

分開，是因為性格不合嗎？

分開，是因為時間不對嗎？

分開，是因為對象錯配嗎？

分開，是因為不夠愛而已。

-Mr Kam 語錄

「又嚟睇金哥開台啦！今日要介紹嘅Game 係......」你知道每個人成功背後都付出咗好大努力，花咗好多心機。所以你照舊鍾意睇倪匡啲科幻故，照舊正評哂講故台嘅屍故，間中偷睇爆機兄弟拎靈感。

然後呢？你自己鍾意寫嘅嘢呢？武俠呢？又話為國為民，俠之大者？又話文字可以提升人嘅修養同價值？

背棄了理想，誰人都可以。幾時開始like 數同錢變成你真正著重嘅嘢？

你開始好羨慕喬靖夫。佢冇輸呀，佢做到自己想做嘅嘢。你呢？

或者係另一個平行時空，你成功寫咗十五本武俠小說，仲寫咗副對聯紀念呢件事。副對聯係咁嘅：

「飛雪連天射白鹿 笑書神俠倚碧鴛」

或者係另一個平行時空，你有好多讀者，佢地好鍾意睇武俠小說，仲開咗個金庸館，睇你啲手稿，一齊讚嘆你嘅才華。

或者係另一個平行時空，你啲小說改編埋做劇集，仲有個靚女李一桐因為飾演《射雕英雄傳》女主角黃蓉而爆紅。因為你製造咗一個有血有肉嘅角色，因而成就咗其他人。

或者係另一個平行時空，大家都會識欣賞歷史、文化，同歌頌俠義嘅文章，唔會怕睇一啲有深度嘅長文。

或者......

（完）

其實係出文地方選錯咗
唔應該係連登出咁長咁多舖排既文

即刻有幾個人負評左，睇來我呢篇文都出錯咗地方

不過依家香港有嘅平台的確係少，所以有時作者其實冇得揀

講故台本身就係出下膠故
幾時變到咁撚文學

唉

或者你都啱，不過講故台都曾經出過陳煩呢啲清泉

我真心希望現今講故台可以做到百花齊放，唔會剩係得番啲甜故同膠故

做乜咁灰

佢仲會上連登同五毛開火
佢當年都有咁做

話說
你篇文令我諗起劉以鬯先生嘅《酒徒》
喂，寫得好正呀頂你
一邊睇一邊笑

都應該會，話唔定會自己搞個媒體去寫武俠小說

多謝支持，我自己就寫到有啲想喊 哈哈！

唔好喊，要堅強！

文中拎開台實況同youtuber黎比

你睇下連登既講故台同直播台既分別先
更莫講youtuber 唔反都已經偷笑

同意 依家黎黎去去都係無乜邏輯內涵但求速食既垃圾故

哈哈 我都只係推測金庸最後可能會為咗出名而去咗做一啲佢唔想做嘅嘢

事實係呢個世代大家都真係鍾意睇片同埋睇一啲簡單juicy 嘅嘢。我唔敢去評論究竟咁樣係咪真係健康。

不過有好多人嘅文章其實好有深度，而且亦都想為大家帶來反思，不過好多時呢班人就俾人忽略咗。呢個係其中一樣我想討論嘅嘢。唔知大家點睇？

讀者嘅取向其實好影響到作家點寫，所以如果真係見到一啲好有心嘅作家真係要多啲鼓勵。

我相信好多作家其實都想嘗試寫好多唔同嘅嘢，只不過受限於潮流同埋讀者嘅口味，佢哋就被迫寫好多所謂冇內涵嘅文章

所以我諗大家都有責任去令到個閱讀風氣改變

睇左個頭已經明你想講咩 其實同啲人抱怨
有內涵有深度既電影冇人欣賞一樣
好多野係講買賣同商業化的
正因為係咁 一套作品都係需要顧及市場需求同口味

啱呀，其實係經濟供求定理。實況就係好多人鍾意睇甜野奇情，不過當呢樣野變成主流又或者因為咁樣而扼殺左其他作品嘅發展，咁嘅風氣又係咪健康呢？

我唔係想批評其他人嘅作品，只不過我喺度諗會唔會有方法可以做到海納百川，有容乃大。

始終文字其實係可以對社會有好良性嘅影響，有好嘅文學作品，就能夠帶來衝擊同改變。

唔好意思好似吹大左

笑中有淚

翻睇返2013年
究竟係讀者口味轉變定乜

當年出書既作者 有幾多個仲留係兩登出文?

始終出面嘅讀者比較多，同埋一啲成咗名嘅作家佢哋用fb 去出文宣傳效果會好好多，出面寫下廣告文又有錢收，點解要喺度受氣。

大家又唔係唔知巴打們嘅說話可以幾難聽。

我諗係共業。作者同讀者都有責任。有啲人就忘記咗寫作初衷，有啲讀者就冇心機睇長文

評已正

我諗fb 同ig越嚟越流行都好大關係，為咗吸引眼球，社交媒體啲字係越出越少，盡可能簡單同埋夠爆，所以men club 呀，一百毛咁受歡迎。

因為有女人同埋好笑

每次睇都好sad
可能香港人已經唔配再有金庸呢類好作品

寫得好！

喬靖夫都幾好呀

好老實
文筆內容都好一般

只係個大意啱連登仔口味（踩港）

無踩港
係踩連登(講故台啲讀者)啫

唔通寫隨筆短文都要隻隻字執到完美
樓主主要係想帶出個睇法黎討論下

多謝你嘅意見先，當然我都可以寫返書面語，又或者再寫得深入啲。

不過呢篇文如果我寫得太長太過文縐縐，可能反而冇人睇，咁就做唔到我想要嘅效果，同埋引起討論。

爸打，你唔知道而家風氣有幾差。我呢篇文係出邊有人話寫得太深太長，唔明我講乜。你話係咪恐撚佈。

我都有寫一啲純文學文章，不過我肯撚定post出來會極速沉底

描寫得太仔細 打鬥好似變左藝術咁
篇野真係巴打寫 好似唔知邊到睇過

真係我寫架，我呢篇文章之前有係輔仁同紙言刊登 過，都有少少網絡迴響，所以你睇過唔出奇。我用嘅都係同一個筆名，你可以睇返，所以放心，我冇抄人

連登就第一次post ，其實負評我既都可以講兩句，哈哈

其實你文章既睇法我都好認同
但而家香港年輕讀者變成咁我認為都係可以理解既
時代唔同左，而家香港既年輕

多謝你明白我嘅用意 如果我唔用咁嘅寫法，或者標題改得平凡啲，你又估下有冇人想睇

多謝你，你都可以講下你自己嘅意見呀。我都唔希望呢篇文章只破不立，如果可以引發到大家思考討論咁就最理想啦

其實你文章既睇法我都好認同
但而家香港年輕讀者變成咁我認為都係可以理解既
時代唔同左，而家香港既年輕人 係重商理輕文既教育制度，加上中學中文課程又垃圾，根本冇以前d人既個種文化素養，有句話叫too long no read 我一直都好撚憎，文章長少少就唔想睇？ 隻眼有冇咁廢呀，定係太懶冇耐性？

二來以前d人娛樂太少，好似金庸呢d引人入勝既通俗小說會好易成為大眾既娛樂品。而家既後生仔又有遊戲，電影，電腦，咁多娛樂，睇小說自然成為小眾

啱呀，其實金庸年代好多人都想復興嚴肅文學，但係見冇乜迴響，所以唔少人走咗去寫武俠小說。不過個問題就係武俠小說描寫愛情歷史又或者俠義精神，的而且確係提升到讀者嘅修養，幫到個社會。

呢個改變係一個好嘅改變，但係今時今日香港所帶來嘅改變，果種嘅閱讀風氣係咪做到同樣效果呢？

呢啲奇情即食甜故文章裏面有冇營養，可唔可以幫到人呢？呢點我就有啲懷疑

多謝支持

我覺得都要順勢而為ge 純文學香港從來冇興起過
以前武俠都叫有市場 而加得番甜故
讀者質素變成點大家心照 或者都叫反映左時代

的確係反映咗時代變成點。不過作為一個寫手或者文字愛好者，我就覺得幾心傷。我自己就傾向係啲唔想放棄，唔想跟住時勢走嘅人

共勉之，希望大家都可以鼓勵多啲有心創作嘅人

其實依家發展到咁

啲人無哂耐性去睇認真文係一件好可悲嘅事

時勢做英雄
某些人物只會係某些年代出現

爸打好文。

真係好可悲啊。其實出面嘅情況都係咁。我自己係輔仁寫開散文。我知道好多人都會投訴輔仁好低質，乜嘢狗屎垃圾都受。

但其實事實上裏面有好多講歷史、分析政治，文筆好嘅文章同樣刊登左，只不過係冇人like 同share，引唔起關注，所以就搞到好似好低質。

最終紅咗嗰啲文章就係好鬼多粗口講下愛情講下TVB既文，不過只要你肯將啲深度文花心思包裝下，都有機會殺出重圍。

所以都唔一定係絕望，一切都係講求Marketing

啱呀，我自己80後，應該係最後一代人會睇金庸，我識好多90後或者零零後都係因為播射雕英雄傳先至睇金庸，當然啦只係會追劇，但係就唔會花心思睇埋本小說

不過我相信真正嘅英雄應該可以創造時勢